《**苦海孤雛**》（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：**''Oliver
Twist**''，又譯《**-{zh-hant:孤雛淚;zh-hans:孤雏泪}-**》，-{zh-hant:中國大陸多譯為《**霧都孤兒**》;zh-hans:港译为《**苦海孤雏**》;zh-tw:台則譯為《**孤雛淚**》;}-），是[英国作家](../Page/英国.md "wikilink")[查爾斯·狄更斯的第二部作品](../Page/查爾斯·狄更斯.md "wikilink")，在1838年由[理查德·宾利](../Page/理查德·宾利.md "wikilink")（Richard
Bentley）出版。

故事记叙了一位孤儿奥利佛·退斯特在[济贫院的悲惨经历](../Page/济贫院.md "wikilink")，以及随后在[殡仪馆的遭遇](../Page/殡仪馆.md "wikilink")。他逃到[伦敦后遇到了少年犯头子小扒手道奇](../Page/伦敦.md "wikilink")（Jack
Dawkins）。天真无辜的奥利佛被他们带到了教唆犯费金（Fagin）的老巢。

\[1\]小說揭露了狄更斯時代倫敦大量孤兒的悲慘生活。小說的副標題是《教區男孩的進步》\[2\]，暗指約翰·班揚的《清教徒進步》\[3\]和18世紀威廉·荷加斯的諷刺連載《浪子的進步》\[4\]和《娼妓的進步》\[5\]\[6\]

如同狄更斯的其他小說，本書揭露許多當時的社會惡疾，如救濟院、童工、以及幫派吸收青少年參與犯罪等，試圖喚起大眾的注意。狄更斯使用諷刺和黑色幽默來對社會虛僞進行了嘲諷。小說的靈感可能來自羅伯特·紐西蘭（Robert
Blincoe），這位孤兒在紡織廠做童工的苦難在十九世紀三十年代被廣泛閱讀。而狄更斯早年的童工經歷也可能對故事情節發展有所貢獻。\[7\]

本書曾多次改編為[電影](../Page/電影.md "wikilink")、[電視劇及](../Page/電視劇.md "wikilink")[舞台劇](../Page/舞台劇.md "wikilink")。世界知名導演[羅曼·波蘭斯基於](../Page/羅曼·波蘭斯基.md "wikilink")2005年也曾將此書拍成[電影](../Page/孤雛淚_\(2005年電影\).md "wikilink")。最早林紓将其译作《贼史》，后有人译为《孤雏泪》。

## 出版

小說起初是以月刊連載的形式出現，于1837年2月開始到1839年4月結束。小說原先是狄更斯連載故事《泥蛙》\[8\]的一部分。\[9\]\[10\]\[11\]直到1847年，小說才有了自己獨立的連載。喬治·克魯克香克\[12\]以鋼鐵蝕刻版畫的方式爲其提供了插圖。\[13\]在連載結束前的6月中，故事的小說形式第一次出現，由理查德·賓利出版，並使用了筆名"Boz"，以及克魯克香克24份插圖。

第一版名稱爲《苦海孤雛》或《教區男孩的進步》
[Twist_serialcover.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Twist_serialcover.jpg "fig:Twist_serialcover.jpg")
连载日期：\[14\]

  - I – 1837年2月（第1–2章）
  - II – 1837年3月（第3–4章）;
  - III – 1837年4月（第5–6章）;
  - IV – 1837年5月（第7–8章）;
  - V – 1837年7月（第9–11章）;
  - VI – 1837年8月（第12–13章）;
  - VII – 1837年9月（第14–15章）;
  - VIII – 1837年11月（第16–17章）;
  - IX – 1837年12月（第18–19章）;
  - X – 1838年1月（第20–22章）;
  - XI – 1838年2月（第23–25章）;
  - XII – 1838年3月（第26–27章）;
  - XIII – 1838年4月（第28–30章）;
  - XIV – 1838年5月（第31–32章）;
  - XV – 1838年6月（第33–34章）;
  - XVI – 1838年7月（第35–37章）;
  - XVII – 1838年8月（第38-39章的一部分）;
  - XVIII – 1838年10月（完结39章–41章）;
  - XIX – 1838年11月（第42–43章）;
  - XX – 1838年12月（第44–46章）;
  - XXI – 1839年1月（第47–49章）;
  - XXII – 1839年2月（第50章）;
  - XXIII – 1839年3月（第51章）;
  - XXIV – 1839（第52–53章）;

## 故事概况

### 济贫院和第一份工作

[Mr_Bumble_1889_Dickens_Oliver_Twist_character_by_Kyd_(Joseph_Clayton_Clarke).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mr_Bumble_1889_Dickens_Oliver_Twist_character_by_Kyd_\(Joseph_Clayton_Clarke\).jpg "fig:Mr_Bumble_1889_Dickens_Oliver_Twist_character_by_Kyd_(Joseph_Clayton_Clarke).jpg")
奧利佛·退斯特的登場是在某地貧困的濟貧院中（雖然1837年小說在《賓利雜錄》刊登時鎮子叫做泥蛙，位于倫敦70英里以北——但事實上它的位置在北安普敦）。孤兒出生時母親去世，父親則不知下落。根據《1834年濟貧法案》（Poor
Law Amendment Act
1834），奧利佛被給予了最低限度的照顧，在麥恩太太的托兒所裏過了9年。然而他常常吃不飽，穿不暖。在他的9歲生日左右，教區執事邦布爾先生將奧利佛趕了出來，勒令他在濟貧院撿麻絮。在此的6個月中，奧利佛常常吃不飽飯。一天，餓極了的孩子們決定抽籤，抽中了的就必须再要一勺稀粥。奧利佛中籤，戰戰兢兢地走上前來，手裏拿著碗，提出了他最著名的請求：“對不起，先生，我還要一點。”

混亂遂即而至，負責濟貧院的僞善、肥胖的紳士立即作出決定：谁带走這孩子做學徒就给他5英镑。一位野蠻的掃煙囪人幾乎要帶走奧利佛，但他聲嘶力竭地懇求不要與這個“可憎的人”同伍，以至于慈祥的老法官拒絕在契約上給他簽字。不久，教區雇傭的殡儀蘇爾伯雷先生接受了奧利佛。奧利佛得到了稍好的對待，但由于他面容愁苦，被當成送殡人使用。蘇爾伯雷先生自己的婚姻不幸，他的妻子發現自己的先生好像喜欢奧利佛，便立即對他産生了反感，對他不好。慈善學校的學生諾亞·克雷波爾嫉妒奧利佛成爲送殡人，蘇爾伯雷的女仆夏洛蒂則喜欢諾亞。

爲了挑唆奧利佛，諾亞侮辱奧利佛的生母，稱她是“裏裏外外爛透了的賤貨”。奧利佛感到憤怒，暴打諾亞。蘇爾伯雷太太站在了諾亞一邊，還擊奧利佛，之後又唆使丈夫、邦布爾先生再次對奧利佛施虐。晚上，當奧利佛回到自己房間裏時，他做出兒童時期從未有過的事情——抽泣。當晚，奧利佛決定逃跑，跟隨著馬車，他來到了倫敦。

### 伦敦，小扒手達金斯和费金

[Dodger_introduces_Oliver_to_Fagin_by_Cruikshank_(detail).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodger_introduces_Oliver_to_Fagin_by_Cruikshank_\(detail\).jpg "fig:Dodger_introduces_Oliver_to_Fagin_by_Cruikshank_(detail).jpg")
在他去伦敦的旅程中，奥利佛遇到了被称之为機靈鬼（Artful Dodger）的杰克·达金斯（Jack
Dawkins），但天真的奥利佛没有识破他的诡诈。达金斯为奥利佛提供了免费的饭食，并告诉他在伦敦的绅士会为他无偿提供食宿。奥利佛喜出望外，跟随达金斯到了“老绅士”的住所。由此，奥利佛陷入了名声狼藉的犹太罪犯费金（Fagin）手中，即達金斯所说的老绅士，并跟着一群少年帮派住在了位于大红花山（Saffron
Hill）的老巢。此时的奥利佛依然被蒙在鼓里，以为他们的工作是制作钱包和手帕。

不久之后，奥利佛与两个小喽喽——達金斯和查理·贝兹（Charley
Bates）出去“找”手帕。当奥利佛发现他们的工作是扒窃时，已经太晚了。达金斯和查理从老绅士布朗罗先生口袋里偷出了手帕后逃逸，当布朗罗发现手帕不见了后，看见了惊慌失措的奥利佛，遂即追了上去。众人将奥利佛逮住，交到推事那里。有趣的是，布朗罗再三考虑之后，似乎不愿意相信他是个扒窃犯。在举证过程中，书报摊主指证是机灵鬼伸的手，奥利佛则因支持不住而倒地。布朗罗将奥利佛带回了家中，与管家贝德温太太一道照料他。

[bill-sikes.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bill-sikes.jpg "fig:bill-sikes.jpg")
奥利佛在布朗罗家迅速康复，对他们的殷情感到受宠若惊。好景不长，由于害怕他招供，费金决定将奥利佛带回老巢。当布朗罗让奥利佛去为书本付钱时，孩子帮的一位女孩南茜跟他搭讪，称她被恋人、残忍的比尔·賽克斯虐待，需要他的帮助。奥利佛跟了过去，便立即被绑起，送回了费金的老巢。小偷们搜出了布朗罗先生给他的5镑钱，将他全身的新衣服扯掉。奥利佛打算逃走报警，但被達金斯、查理和费金生生拖了回来。南茜同情奥利佛，将他从费金和賽克斯的毒打下救了出来。不久後，賽克斯帶著奧利佛前往一棟宅邸偷竊，卻被屋裡的人識破，賽克斯逃走，奧利佛則中槍，被屋裡的人收留。屋主梅萊老太太與侄女蘿絲·梅萊待他如同家人。

### 谜团

神秘人蒙克斯找到了费金，与他密谋摧毁奥利佛的声誉。蒙克斯指责费金没能把奥利佛教唆成为一名罪犯，俩人商量好不让奥利佛得知自己的身世。很显然，蒙克斯与奥利佛有些关联，但这直到后续故事才被写明。邦布尔先生与济贫院富有的柯尼夫人结婚，但天天被河东狮吼，闹得狼狈不堪。吵嘴之后，邦布尔先生跑去酒馆消愁，却遇到了蒙克斯，后者问询有关奥利佛的事情。邦布尔要蒙克斯付开口钱，之后蒙克斯私会邦布尔。在邦布尔夫人告诉蒙克斯她所知的一切后，三人合谋将奥利佛母亲的小盒和戒指扔到了河里。蒙克斯告诉费金他计划摧毁奥利佛，不巧被南茜听到，告知了奥利佛的恩人。

南茜感到十分愧疚，为奥利佛的安危担忧，便急忙找到蘿丝·梅莱向布朗罗先生报信。他知道蒙克斯和费金会回来找奥利佛的恩人。某夜，南茜赶去私会，但賽克斯不准她离开，除非她能告诉事件和行踪。费金意识到南茜在捣鬼，决定探个究竟。与此同时，诺亚因偷钱离开了苏尔伯雷，逃到了伦敦。夏洛蒂也跟了过来 —他俩成了一对，诺亚化名“莫里斯·波尔特”加入了费金的团伙。夏洛蒂（暗指）则成了妓女。在诺亚与费金一起的时候，小扒手道奇偷银质鼻烟壶被抓，定罪，流放澳大利亚。之后，费金派诺亚前去跟踪南茜，发现了她与蘿丝和布朗罗先生私会，准备解救奥利佛的秘密。

费金向賽克斯告密。賽克斯被迫殺害南茜，逃亡乡村。賽克斯被南茜的鬼魂所搅扰，镇上的动静则让他心神不定。他返回伦敦，寻找藏身之处，但却在逃跑中遇到了意外，吊死在了屋顶上。

### 结局

[Cruikshank_-_Fagin_in_the_condemned_Cell_(Oliver_Twist).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cruikshank_-_Fagin_in_the_condemned_Cell_\(Oliver_Twist\).png "fig:Cruikshank_-_Fagin_in_the_condemned_Cell_(Oliver_Twist).png")
布朗罗先生吐露了蒙克斯实情：他的真名叫爱德蒙·李福特，是奥利佛同父异母的兄弟，虽然生育是合法的，但婚姻却没有爱情。奥利佛的母亲艾格尼丝才是父亲的真爱。布朗罗先生留着她的照片，当发现孩子面孔时开始发问。多年以来，蒙克斯搜索着这个孩子 –不是与他交好，而是想摧残他(见[亨利·菲尔丁的](../Page/亨利·菲尔丁.md "wikilink")《[汤姆·琼斯](../Page/汤姆·琼斯_\(小说\).md "wikilink")》案例)。布朗罗要奥利佛把自己一半的遗产（其实并不多）给蒙克斯，为他提供第二次机会；奥利佛则满心答应。蒙克斯之后跑到了美国，将钱挥霍一空，不停地惹事，最后死在了监狱里。费金被捕，下了大狱。在临刑前夜，布朗罗和奥利佛前往纽盖特监狱看费金最后一眼。二人离开，费金在惊恐和绝望中赴刑。

蘿丝·梅莱原来是艾格尼丝失散的妹妹，即奥利佛的阿姨。她嫁给了心爱的哈利，奥利佛则跟着恩人布朗罗先生。诺亚成为警察的线人。邦布尔失业，落魄地重回先前的济贫院。查理·贝兹被賽克斯的恶性吓破了胆，跑到乡下诚实劳动，成就斐然。

## 主题与象征

[Bill_Sikes_1889_Dickens_Oliver_Twist_character_by_Kyd_(Joseph_Clayton_Clarke).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bill_Sikes_1889_Dickens_Oliver_Twist_character_by_Kyd_\(Joseph_Clayton_Clarke\).jpg "fig:Bill_Sikes_1889_Dickens_Oliver_Twist_character_by_Kyd_(Joseph_Clayton_Clarke).jpg")
在《苦海孤雛》中，狄更斯将冷酷的现实和无情的讽刺混杂使用，描述了工业革命对十九世纪英国产生的副作用，批判了残忍的新《1834年济贫法案备忘录》。无辜的奥利佛被卷入了这个世界，而他的唯一出路就是济贫院、费金的帮派、监狱或是坟墓；而當時的濟貧院的雜亂不堪，許許多多各種的老幼殘窮混居一堂，更有「社會墳墓」、「活墳墓」之稱。

在这个新兴的工业/制度化背景下，童话故事也层出不穷。在这个腐败堕落的环境中，被动的奥利佛却保持着自己的真纯；在别人都屈从的时候，他却憎恶罪恶，并以一种童话故事的风格，奥利佛最终获得了奖赏——在乡下过着平静的生活，并与慈善的朋友为伍。在向着大团圆进军的过程中，狄更斯也探究了十九世纪30年代伦敦流浪儿、孤儿的生活和可能的景观。\[15\]

### 贫困与阶级

[Oliver-twist.cover.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oliver-twist.cover.jpg "fig:Oliver-twist.cover.jpg")
贫困是《苦海孤雛》中的主要议题。在整部小说中，狄更斯放大了这一主题，描述了贫民窟如此的破败、以至于整行房子濒临倒塌。在早先的章节中，奥利佛与苏尔伯雷先生参加了一个乞丐的葬礼，看到了整个家庭挤在一间不忍目睹的屋子里。

这种普世的不幸使得奥利佛所渴求慈悲与慈爱更加切中要害。奥利佛得到了一些或多或少的帮助，这些都帮助他度过难关。\[16\]狄更斯描述了这种显而易见的贫困，告诉他的中产阶级读者们在伦敦有多少人饱受贫困与疾病的折磨。尽管如此，在《苦海孤雛》中狄更斯也透露了有关社会阶级和不公的混合訊息。奥利佛所在的济贫院将他放置在社会的最底层；作为一个没有朋友的孤儿，他受到轻视是习以为常的事情。“坚毅精神”使得他在折磨中得以存活。他绝大多数朋友则似乎罪有应得。诺亚·克雷波尔也是一个慈善学校的学生，他懒散、愚笨、懦弱；賽克斯是个恶棍；费金则教唆、腐蚀儿童；小扒手道奇则生来就犯事儿。奥利佛所遇到的许多中产阶级——苏尔伯雷太太、邦布尔先生、以及管理济贫院的那些假冒为善的“绅士”们——说实话，更加邪恶。

### 象征

[Oliver_Twist_-_Cruikshank_-_The_Burgulary.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oliver_Twist_-_Cruikshank_-_The_Burgulary.jpg "fig:Oliver_Twist_-_Cruikshank_-_The_Burgulary.jpg")
狄更斯在写作中大量使用了象征手法。奥利弗所面对的许多象征都是善恶的较量：恶势力不停地试图腐化、剥削良善，但后者最终胜出。例如，“老好人”费金的品质是恶魔一样的：他擅长腐蚀小孩，盘踞在自己的角落里称王称霸；第一次登场时，他拿着长面包叉子站在火炉旁；在处决的前夜，他拒绝做最后的祷告。\[17\]伦敦的贫民窟也有一个令人窒息的内部景观；黑暗与邪恶以昏暗的屋子和黑夜的形式出现，而统驭它们的残暴则化身为异常寒冷的天气。与之相反，梅莱与奥利佛所居住的乡野则好像快乐的天堂。

小说中也使用了尖锐的主题——肥胖，并以此唤醒奥利佛世界的极度不公。当饿得半死的孩子去多要一口饭时，大腹便便的男人对他进行了惩罚。小说中很多其它人都是体型超重的。在小说的末尾，洞悉尘世的眼睛成为了象征。多年来，费金躲避阳光、人群和开阔的场所，自己则常常呆在阴暗的老巢里。当末日来临时，费金站着受审，并因众目睽睽而倍感不自在。同样地，当賽克斯杀死南希时，他逃到了乡野，但无法逃避记忆中的眼神。另外，当看到自己的榜样不过是些杀人不眨眼的家伙时，查理·贝兹选择了回头是岸。

### 人物

[Cruikshank_-_The_Last_Chance_(Oliver_Twist).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cruikshank_-_The_Last_Chance_\(Oliver_Twist\).png "fig:Cruikshank_-_The_Last_Chance_(Oliver_Twist).png")
就复辟时期喜剧和[亨利·菲尔丁而言](../Page/亨利·菲尔丁.md "wikilink")，狄更斯为他笔下的人物给出了恰当的命名。奥利佛（Oliver）自己从字母表上是低贱孤儿的象征，是“完全扭曲的”（Twist）。\[18\]然而，奥利佛和他的名字可能源于贫民习艺所男孩彼得·托利佛（P.Tolliver）的名字，狄更斯与他一块儿长大。\[19\]格拉基特先生（Mr.
Grimwig）得名于“冷酷”（grim），悲观的外貌。这个外貌实际上是他内在慈悲、感性的保护膜。其它角色则得名于半妖魔化的[諷刺畫](../Page/諷刺畫.md "wikilink")。麦恩太太（Mrs.
Mann）负责照料奥利佛，但却是最没有母性的女人；邦布尔先生（Mr.
Bumble）虽然极为自尊，但用词极为笨拙；苏尔伯雷先生自然是“酸梅子”（sour
berries），指代苏尔伯雷夫人无尽的责骂，和苏尔伯雷的殡仪职业。露丝·梅莱（Rose
Maylie）的名字与花朵和春天、年轻与美貌相联系，而托比·格拉基特（T.Crackit）的名字则与入室盗窃相联系。

比尔·賽克斯的狗靶心和“跟它们的主人一样”脾气坏，象征着主人的特征。狗的残忍代表了賽克斯的兽性，而賽克斯的自残则表现在狗的伤疤上。狗在賽克斯的指令下愿意去伤害任何人，表现出主人无头脑的残忍。賽克斯自己感到狗是自己的写照，这就是他为什么去淹死狗的缘故。实际上，他是在逃避自己。这就是为什么当賽克斯死后，狗也立即跟着离去。\[20\]当賽克斯杀害南希后，靶心代表了賽克斯的罪孽。狗将地板踩满了血腥的脚印。不久，賽克斯拼命地想摆脱这条狗，认为狗的出现会出卖自己。然而，正如賽克斯无法摆脱自己的罪孽，他无法摆脱靶心，它在賽克斯死前跑了回来。靶心（Bull's-eye）的名字也唤起了南希眼睛的联系，后者在賽克斯那里阴魂不散，并最终导致了他的意外。

在整部小说中，狄更斯使用了极端的人物形象来探究对立的主题；例如，布朗罗先生和费金体现了“善与恶”。狄更斯也将遵纪守法的奥利佛和作威作福的小扒手道奇对立了起来。犯法与惩罚是主题的另一面，正如罪孽与救赎：狄更斯将犯罪行径描述为从扒窃到谋杀，而他们最后都受到了严厉的惩罚。最明显的是比尔·賽克斯被恶徒追猎致死，费金则关在牢房里，被判死刑。他们没有得到救赎：賽克斯试图逃逸；临行前，惊恐的拒绝见拉比或是祷告，反而求奥利佛帮助他越狱。南希则在最后得到了挽回，以平静的方式离去。

在《雾都孤儿》中，南希是少数充满矛盾的角色。虽然她也是个犯罪分子，被费金一手带大，但在奥利佛的拐卖上她依然心怀怜悯，并试图补偿。作为费金的一个受害人，她虽然被腐蚀，但良心未泯；在老人的犯罪帝国中她的声音是婉转的。她想把奥利佛从这种悲惨的命运中带出来；同时她不想背叛自己的恋人比尔·賽克斯。当之后他被斥责为无可救药时，狄更斯称她的心是“充满杂草的枯井底最后的一滴净水”。\[21\]

## 反犹主义

狄更斯被指责在《雾都孤儿》中对犹太角色费金的描绘上持反犹主义立场。保罗·威勒里（Paul
Vallely）写到费金是英语文学中最恶心的犹太角色，是狄更斯所创作的989位人物中最可恶的家伙。\[22\]纳迪亚·瓦德曼\[23\]评论了在文学中犹太人的形象，认为费金的形象不过是继承了犹太人是邪恶的传统，这个形象将他与恶魔、野兽联系了起来。\[24\]

小说提及费金共257次，其中在前38章称其为“犹太人”，而其它人物的种族和宗教信仰却很少提及。\[25\]1854年，《犹太编年史》（Jewish
Chronicle）质问为什么“犹太人在这位‘好心的’作者笔下以及被压迫人中被单独拎了出去。”狄更斯（他对伦敦街头生活和儿童压迫见地颇深）解释道他之所以将费金定格为犹太人是因为“很不巧这是真实的，在小说所述的年代里，犯罪分子们几乎清一色地都是犹太人”。\[26\]狄更斯称自己将费金叫成犹太人并不是想要攻击犹太信仰，他在信中写道“对犹太人来说我认为他们只是朋友。在公开和私下，我都会说他们的好话，并能够在交往过程中证实他们信仰的纯正。”\[27\]伊莱扎·戴维斯（Eliza
Davis）的丈夫在1860年购买了狄更斯的故居，写信向他抗议对费金的描述，称自己遇到了“对希伯来人轻蔑的卑鄙歧视”，认为他对犹太人造成了极大的误解。狄更斯在收到信后，起初予以反驳，但随后暂停了对《雾都孤儿》的印刷，并修改了小说的后续部分，这就是为什么在第38章之后的179次引述中，费金就很少被称之为“犹太人”的缘故了。\[28\]

## 改編版本

此書曾多次被改編成不同格式的作品，包括[電影](../Page/電影.md "wikilink")、[電視劇及](../Page/電視劇.md "wikilink")[音樂劇](../Page/音樂劇.md "wikilink")，有：

  - 1922年版本：此書第一次被改編成電影，為[無聲電影](../Page/無聲電影.md "wikilink")
  - 1948年版本：[大卫·利恩執導](../Page/大卫·利恩.md "wikilink")，為最出名的版本之一
  - 1960年：音樂劇《[孤雛淚](../Page/孤雛淚_\(音樂劇\).md "wikilink")》（*Oliver\!*）
      - 1968年：改編自以上音樂劇的同名電影《[孤雛淚](../Page/孤雛淚_\(電影\).md "wikilink")》（*Oliver\!*）
  - 1985年版本：電視劇《[苦海孤雛](../Page/苦海孤雛.md "wikilink")》（*Oliver Twist*）
  - 1988年迪士尼動畫電影《[奧麗華歷險記](../Page/奧麗華歷險記.md "wikilink")》
  - 2005年：[羅曼·波蘭斯基的電影](../Page/羅曼·波蘭斯基.md "wikilink")《[孤雛淚](../Page/雾都孤儿_\(2005年电影\).md "wikilink")》（*Oliver
    Twist*）

## 参考文献

## 外部連結

  - **網上文本**
      -
      - [*Oliver
        Twist*](https://web.archive.org/web/20070623212509/http://www.19thnovels.com/olivertwist.php)
        - 整部小說（HTML）

      - [*Oliver
        Twist*](http://etext.library.adelaide.edu.au/d/dickens/charles/d54ot/)
        - 容易閱讀HTML版

      - [*Oliver
        Twist*](https://web.archive.org/web/20070310181116/http://www.dickens-literature.com/Oliver_Twist/)
        - 可搜索HTML版

[孤雛淚](../Category/孤雛淚.md "wikilink")
[Category:1838年長篇小說](../Category/1838年長篇小說.md "wikilink")
[Category:查爾斯·狄更斯的小說](../Category/查爾斯·狄更斯的小說.md "wikilink")
[O](../Category/英格蘭小說.md "wikilink")
[O](../Category/孤兒題材小說.md "wikilink")
[Category:貧窮題材作品](../Category/貧窮題材作品.md "wikilink")
[Category:倫敦背景小說](../Category/倫敦背景小說.md "wikilink")
[Category:童工題材作品](../Category/童工題材作品.md "wikilink")

1.  [Donovan, Frank](../Page/:en:Frank_Donovan.md "wikilink"). *The
    Children of Charles Dickens.* London: Leslie Frewin, 1968, pp.
    61–62.

2.  *The Parish Boy's Progress*

3.  *The Pilgrim's Progress*

4.  *A Rake's Progress*

5.  *A Harlot's Progress*

6.  [Dunn, Richard J.](../Page/Richard_J._Dunn.md "wikilink"). *Oliver
    Twist: Whole Heart and Soul（Twayne's Masterwork Series No. 118*）.
    New York: Macmillan, p. 37.

7.

8.  The Mudfog Papers

9.  *Oliver Twist, Or, The Parish Boy's Progress* By Charles Dickens,
    Contributor Philip Horne, Published by Penguin Classics, 2003, p.
    486. ISBN 978-0-14-143974-7.

10.

11. *Bentley's Miscellany*, 1837.

12. George Cruikshank

13. *Oxford Reader's Companion to Dickens*（Paul Schlicke, Editor）.
    Oxford: [Oxford University
    Press](../Page/Oxford_University_Press.md "wikilink"), 1999, p. 141.

14. [Masterpiece Theater on
    PBS.org](http://www.pbs.org/wgbh/masterpiece/olivertwist/ei_staytuned_hist.html)

15. [Miller, J. Hillis](../Page/J._Hillis_Miller.md "wikilink"). "The
    Dark World of *Oliver Twist*" in *Charles Dickens*（Harold Bloom,
    editor）, New York: Chelsea House Publishers, 1987, p. 35

16. [Walder, Dennis](../Page/Dennis_Walder.md "wikilink"), "*Oliver
    Twist* and Charity" in *Oliver Twist: a Norton Critical
    Edition*（Fred Kaplan, Editor）. New York: [W.W.
    Norton](../Page/W.W._Norton.md "wikilink"), 1993, pp. 515–525

17. Miller, ibid, p. 48

18. Ashley, Leonard. *What's in a name?: Everything you wanted to know.*
    Genealogical Publishing, 1989, p. 200.

19. Richardson, Ruth. "Dickens and the Workhouse: Oliver Twist and the
    London Poor." Oxford University Press, USA, 2012, p. 56.

20. [NovelGuide](http://www.novelsearch.com/olivertwist)

21. Donovan, Frank, *The Children of Charles Dickens*, p. 79.

22. Vallely, Paul. [Dickens' greatest villain: The faces of
    Fagin](http://www.independent.co.uk/arts-entertainment/films/features/dickens-greatest-villain-the-faces-of-fagin-509906.html),
    7 October 2005.

23. Nadia Valdman

24. Valdman, Nadia. *Antisemitism, A Historical Encyclopedia of
    Prejudice and Persecution*. ISBN 978-1-85109-439-4

25.
26.

27.

28.